\chapter{Appendix}
\label{appendix}

\section*{Einkaufsliste für die artgerechte Ernährung des Menschen}
\label{appendix-grocery}

Diese Liste erhebt keinen Anspruch auf Vollständigkeit. Sie soll Ihnen eine Orientierung sein, um Ihr Haustier ordentlich zu füttern.

\textbf{Tote Tiere}

\begin{itemize}
   \item Fleisch: Es sollte das gesamte Tier verzehrt werden, insbesondere die Innereien. Gerne Wild. Insekten gehen auch
   \item Eher kurzlebiger Fisch, um eine Schwermetallbelastung zu verringern
\end{itemize}

\textbf{Tierische Erzeugnisse}

\begin{itemize}
   \item Freiland-Eier
   \item Whey, möglichst ohne Zusatzstoffe
   \item Quark
   \item unverarbeitete Milch 
   \item Käse, vorwiegend aus Rohmilch
   \item Joghurt
\end{itemize}

\textbf{Gemüse und Obst}

\begin{itemize}
   \item Alle Arten Gemüse:
   \begin{itemize}
   	  \item Gemüse jeglicher Farbe wie grün, rot blau lila, gelb, etc.
      \item USOs (Underground Storage Organs) wie Kartoffeln, Yams, Maniok usw.
      \item Glutenfreies (Pseudo-)Getreide, insbesondere Hafer, Buchweizen, Quinoa, Reis
      \item Salate
   \end{itemize}
   \item Hülsenfrüchte wie Bohnen und Linsen ab und zu
   \item Alle Arten Obst, ab und zu Trockenfrüchte 
   \item Beeren 
   \item Pilze
\end{itemize}

\textbf{Fette} 

\begin{itemize}
   \item Olivenöl
   \item Kokosfett
   \item Nüsse
   \item Weidebutter
\end{itemize}

\textbf{Sonstiges}

\begin{itemize}
   \item Imkerhonig
   \item Kaffee 
   \item Kakao und dunkle Schokolade (>70 \% Kakao-Anteil)
   \item Gewürze, insbesondere Kurkuma, Ingwer, Knoblauch, Chili
   \item Tee
\end{itemize}

\section*{Mehrbedarf an Mikronährstoffen}
\label{appendix-supps}

Bestimmte Medikamente erhöhen den Mikronährstoffbedarf. Wenn Ihr Mensch diese Medikamente einnimmt, sollte er bei Beschwerden die genannten Mikronährstoffe vermehrt nehmen und die Blutwerte testen lassen, um eventuelle Mängel festzustellen und zu beheben. 

\subsubsection*{Hinweis}
Alle genannten Stoffe sollten nie dauerhaft und täglich eingenommen werden. Spiele mit der Dosis und nimm die Stoffe nur ab und zu, um potenzielle Nebeneffekte zu verringern. 

\rowcolors{2}{gray!10}{gray!40}
\begin{tabular}{p{4cm}p{4cm}p{6cm}}
   \textbf{Mittel} & \textbf{Anwendung} & \textbf{Erhöhter Bedarf an} \\
    \hline
    Antazida, Säureblocker & Gastritis, Reflux, Sodbrennen & Vitamin B12, D,  Zink, Folsäure \\
    Antibabypille & Verhütung & Folsäure, Vitamin B, B12, C, E, Zink, Magnesium, Selen \\
    Antibiotika & Infekte, Borreliose & Magnesium \\
    Antidepressiva & Depressionen, seelische Störungen & Vitamin B12 \\
    Antiepileptika & Epilepsie & Vitamin D, K, Folsäure \\
    Antihistaminika & Allergien & Vitamin C, D, Zink \\
    Beta-Blocker & Bluthochdruck & Vitamin C, D, Omega-3-Fettsäuren, Magnesium \\
    Biphosphonate & Osteoporose & Eisen, Kalzium, Magnesium, Vitamin D \\
    Bluthochdrucksenkende Mittel & Bluthochdruck & Magnesium, Omega-3-Fettsäuren \\
    Diuretika (Harntreibende Mittel) & Bluthochdruck, Ödeme, Herzinsuffizienz & Magnesium \\
    Entzündungshemmer (ASS, Ibu, Diclofenac) & Schmerzlinderung & Vitamin C,  E \\
    L-Thyroxin & Schilddrüsen-Unterfunktion, Hashimoto & Selen, Eisen, Kalzium \\
    Metformin & Diabetes & Chrom, Vitamin B12, C, D, Magnesium \\
    Psychostimulanzien & ADHS & Eisen, Magnesium, Omega-3-Fettsäuren, Zink \\
    Statine (Cholesterinsenker) & Erhöhte Cholesterinwerte & Vitamin B2, Magnesium, Coenzym Q10 \\

\end{tabular}

\section*{Kleinvieh macht auch Mist}
\label{appendix-manypennies} % TODO: Überarbeiten

Sie haben bei Ihrem Menschen alle Maßnahmen durchgeführt, aber Sie streben nach mehr? Wollen Sie mehr Optimierungen, die alles noch ein bisschen besser machen? Auch Ihnen helfen wir allerliebst weiter. Hier sind alle Tipps gelandet, die im Buch nicht so richtig einen Platz hatten und dennoch nützlich sind. Der Gedanke dahinter ist einfach. Wenn Sie bereits bei den großen Hebeln an der richtigen Stelle sind, gibt es immer noch Spielraum für etwas mehr. Hier sind unsere Ideen, die alles noch etwas besser machen.

\begin{itemize}
   \item \textbf{Grüntee.} Das Trinken von Grüntee ist so gesund, dass bereits Bücher nur über dieses Lebensmittel erschienen sind. Grüntee baut Fett ab, verlängert das Leben, belebt gleichzeitig leicht und wirkt gegen diverse Wohlstandskrankheiten. Fast wirkt Grüntee wie ein Lebenselixier.
   \item \textbf{Zucker ersetzen.} Zucker bringt Ihrem Menschen wirklich wenig, da er nur Energie und keine Nährstoffe mitbringt. Falls Sie dies ändern wollen, nutzen Sie zum Süßen Ahornsirup, Honig oder Panelazucker. Sie sind nicht nur Zucker, sondern enthalten noch ein paar Nährstoffe. 
   \item \textbf{Exercize Snacking.} Drei Stunden hat Ihr Mensch die Woche trainiert und trotzdem ändert sich nichts? Wenig verwunderlich, wenn er die restlichen einhundertfünfundsechzig Stunden auf der faulen Haut liegt. Bringen Sie ihn dazu, in seinen Alltag immer wieder ein paar Bewegungen einzubringen. Hier ein paar Liegestütz, da etwas Yoga. Den Freunden beim Umzug helfen, zum Essen holen zu sprinten, das eine Mal das Auto stehen lassen. Jeder Zeitpunkt, bei dem Ihr Mensch Bewegung integrieren kann, ist willkommen. 
\end{itemize}

\section*{Eine kleine Auswahl an Übungen für holistisches Training}
\label{movement-exercizes}

Damit Ihr Mensch eine kleine Auswahl an Übungen hat, die ihn holistisch trainieren, implementieren Sie folgende Übungen für ihn. Für die korrekte Ausführungen fragen Sie den Sport-Coach Ihrer Wahl oder besuchen Sie eine digitale Videoplattform -- Sie werden sicher fündig.

\subsection*{Drücken (Push)}
\begin{enumerate} 
   \item \textbf{Hoch und runter, eine Million mal (Liegestütze)} \\
   \textbf{Trainiert:} Brust, Schultern, Trizeps, Rumpfstabilität \\
   \textbf{Vorteile:} Stärkt Oberkörperkraft und Ausdauer; viele Variationen für Fortschritte \\
   \textbf{Im Alltag:} Unterstützt Bewegungen wie das Drücken von Gegenständen, wie große Steine, die einen Höhleneingang versperren \#jesuslebt \\
   
   \item \textbf{Die nicht essbaren (Dips)} \\
   \textbf{Trainiert:} Brust, Schultern, Trizeps \\
   \textbf{Vorteile:} Verbesserte Oberkörperkraft; einfach mit Gewicht steigerbar \\
   \textbf{Im Alltag:} Falls sich Ihr Mensch sexy aus einem Pool herausdrücken will\\
   
   \item \textbf{Umgekehrtes Stehen (Handstand)} \\
   \textbf{Trainiert:} Schultern, Trapez, Rumpfstabilität, Gleichgewicht \\
   \textbf{Vorteile:} Verbessert propriozeptive Fähigkeiten und mentale Fokussierung \\
   \textbf{Im Alltag:} Fördert Körperkontrolle und Gleichgewicht und verändert die Perspektive\\
\end{enumerate}

\subsection*{Ziehen (Pull)}
\begin{enumerate} 
   \item \textbf{Guck, ich kann wirklich klettern (Klimmzüge)} \\
   \textbf{Trainiert:} Rücken (Lats), Bizeps, Griffkraft \\
   \textbf{Vorteile:} Verbessert Zugkraft und Griffstärke; fördert Haltung \\
   \textbf{Im Alltag:} Nützlich beim Klettern oder Heben aus einer erhöhten Position, zum Beispiel bei der Erkundung verlassener Gebäude \\
   
   \item \textbf{Weil Ihrem Menschen das Boot fehlt (Rudern mit Körpergewicht)} \\
   \textbf{Trainiert:} Rücken, hintere Schultern, Griffkraft \\
   \textbf{Vorteile:} Fördert Schulterstabilität und Haltungskorrektur \\
   \textbf{Im Alltag:} Damit Ihr Mensch leichter eine Leiche oder einen verletzten Menschen durch die Gegend schleppen kann\\
   
   \item \textbf{Ab-Hängen} \\
   \textbf{Trainiert:} Griffkraft, Schulterstabilität \\
   \textbf{Vorteile:} Dehnt Schultern; fördert Stabilität und Ausdauer \\
   \textbf{Im Alltag:} Menschenaffe, uga! Unterstützt Hängebewegungen, z. B. beim Klettern \\
\end{enumerate}

\subsection*{Kraft und Stabilität des Unterkörpers}
\begin{enumerate} 
   \item \textbf{Hihi, ich fall nicht um (Sissy Squats)} \\
   \textbf{Trainiert:} Quadrizeps, Kniegelenkstabilität \\
   \textbf{Vorteile:} Stärkt die Knie und verbessert Beweglichkeit \\
   \textbf{Im Alltag:} Unterstützt knielastige Bewegungen wie das Hocken, damit Ihr Mensch richtig sitzt \\
   
   \item \textbf{Dein Popo soll den Boden küssen (Cossack Squats)} \\
   \textbf{Trainiert:} Beine, Hüftmobilität, Balance \\
   \textbf{Vorteile:} Fördert Mobilität und Stabilität in der Frontalebene \\
   \textbf{Im Alltag:} Für entspanntes Sitzen in der Hocke \\
   
   \item \textbf{Kugelhantel Swinger (Kettlebell Swings)} \\
   \textbf{Trainiert:} Glutes, hintere Oberschenkel, Rumpfstabilität \\
   \textbf{Vorteile:} Verbessert Explosivität und Ausdauer \\
   \textbf{Im Alltag:} Unterstützt Bewegungen mit Hüftstreckung, wie das Heben schwerer Objekte wie Waschmaschinen \\
\end{enumerate}

\subsection*{Rotation und Rumpf-Stabilität}
\begin{enumerate} 
   \item \textbf{Wirf den Ball (Medizinball werfen)} \\
   \textbf{Trainiert:} Rumpfrotation, Hüftstabilität \\
   \textbf{Vorteile:} Fördert rotatorische Stärke und Funktionalität \\
   \textbf{Im Alltag:} Unterstützt Drehbewegungen und das Werfen von Speeren auf Jagdgut\\
   
   \item \textbf{Den unsichtbaren Gegner bekämpfen (Shadow Boxing)} \\
   \textbf{Trainiert:} Rumpfrotation, Koordination, Cardio \\
   \textbf{Vorteile:} Spaßige Alternative für Ausdauer und Koordination \\
   \textbf{Im Alltag:} Fördert Reaktionsfähigkeit und dynamische Bewegungen im Kampf auf der Straße oder gegen den anstrengenden Chef \\
   
   \item \textbf{Wie sitzen, nur anspruchsvoller (L-Sit)} \\
   \textbf{Trainiert:} Rumpf, Bizeps, Trizeps \\
   \textbf{Vorteile:} Stärkt die Core-Stabilität und verbessert die Haltung \\
   \textbf{Im Alltag:} Fördert Stabilität und Beweglichkeit (und sieht gut aus) \\
\end{enumerate}

\subsection*{Herz-Kreislauf- und Koordinationsübungen}
\begin{enumerate} 
   \item \textbf{Lauf, so schnell du kannst (Running)} \\
   \textbf{Trainiert:} Herz-Kreislauf-System, Beine \\
   \textbf{Vorteile:} Fördert Kondition und Energielevel \\
   \textbf{Im Alltag:} Unterstützt Ausdauer für Alltagsbewegungen, zum Beispiel bei der Paarung \\
   
   \item \textbf{The Floor Is Lava (Seilspringen)} \\
   \textbf{Trainiert:} Waden, Koordination, Cardio \\
   \textbf{Vorteile:} Steigert VO2-Max und Explosivität \\
   \textbf{Im Alltag:} Unterstützt Bewegungen mit schnellen Richtungswechseln, wie die Flucht vor Alligatoren\footnote{Urban legend. Das sollten Menschen nicht so machen.} \\
\end{enumerate}

\subsection*{Isolationsübungen}
\begin{enumerate} 
   \item \textbf{Bizeps-Curls (Trainiert die Muskeln für den Club)} \\
   \textbf{Trainiert:} Bizeps, Griffkraft \\
   \textbf{Vorteile:} Verbessert die Armkraft, unterstützt die Griffstärke und fördert muskuläre Balance; gezielte Bizeps-Hypertrophie möglich \\
   \textbf{Im Alltag:} Für schöne Oberarme mit ausgeprägter Muskulatur \\
\end{enumerate}

